\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
	

	\begin{flushleft}
		\noindent Pravilan odabir arhitekture vrlo je bitan korak u izgradnji sustava s obzirom na to da arhitektura predstavlja poveznicu između  zahtjeva i njihove programske implementacije. Važno je maksimalno se pridržavati smjernica kvalitetnog arhitekturnog oblikovanja programske potpore kako bi sustav bio jednostavan za održavanje i nadogradnju te kako bi se smanjila složenost i količina rizika vezana uz razvoj željenog programskog produkta.
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		\noindent Kao stil arhitekture programske potpore koristi se objektno-orijentirani stil. Takav stil omogućuje razlaganje dijelova aplikacije na objekte, čime se znatno pojednostavljuje logičko poimanje sustava. Objektno usmjereni stil pruža mogućnost paralelnog, odnosno istovremenog razvoja dijelova sustava, primjerice procesnog i prezentacijskog dijela aplikacije. Naša aplikacija ostvarena je u programskom jeziku \textit{Java}. 
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		\noindent Implementacijski sloj aplikacije slijedi arhitekturni obrazac MVC (eng. \textit{Model-View-Controller}). Svaka klasa je stoga određena samo jednom od navedenih uloga, odnosno modelom, pogledom ili nadglednikom. Uloga modela je izravna komunikacija s bazom podataka i obrada podataka dobivenih od nje. Pogled predstavlja prezentacijski dio aplikacije koji je vidljiv korisniku i zadužen za interakciju s njim. Poveznicu između pogleda i modela čini nadglednik koji prosljeđuje informacije koje je poslao korisnik prema modelu i obratno. Korišenjem MVC obrasca uvodi se funkcionalna dekompozicija aplikacije koja olakšava testiranje pojedinih dijelova sustava zahvaljujući njihovoj međusobnoj neovisnosti. 
	\end{flushleft}	

	
	\begin{flushleft}
		\noindent Sustav također slijedi pravila oblikovanja arhitekturnog stila \textit{REST} (eng. \textit{Representational State Transfer}). Korisnik, tj. prezentacijski dio aplikacije šalje zahtjev određenog tipa procesnom dijelu aplikacije koji nakon obrade podataka šalje odgovor u određenom formatu, u našem slučaju u formatu \textit{JSON}. Arhitekturni stil \textit{REST} omogućuje brze performanse, pouzdanost te ponovno korištenje komponenti.
	\end{flushleft}

	
	\begin{flushleft}
		\noindent Arhitektura sustava se može podijeliti na tri podsustava:
		\begin{itemize}
			\item Web preglednik
			\item Web poslužitelj
			\item Baza podataka
		\end{itemize}
	\end{flushleft}

	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{slike/arh.PNG}
	\centering
	\caption{Skica sustava}
	\label{fig:promjene}
	\end{figure}

	\begin{flushleft}
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		\textbf{Web preglednik} pomoću grafičkog sučelja ostvaruje komunikaciju s procesnim dijelom aplikacije preko zahtjeva upućenih web poslužitelju. Sučelje je jednostavno radi povećanja preglednosti i praktičnosti korištenja. 
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		\textbf{Web poslužitelj} pokreće web aplikaciju te joj prosljeđuje zahtjeve korisnika.
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		\textbf{Web aplikacija} obrađuje dobivene zahtjeve te odgovara na njih. Također, aplikacija pristupa bazi podataka kada je to potrebno. Odgovori na zahtjeve šalju se preko poslužitelja te se u konačnici vide u web pregledniku.
	\end{flushleft}


	\begin{flushleft}
	\end{flushleft}
	\begin{flushleft}
	\end{flushleft}
					
		\section{Baza podataka}

			
		
		\begin{flushleft}
			\noindent
			{
				Za trajnu pohranu potrebnih podataka ovog sustava koristi se relacijska baza podataka. To znači da se organizacija podataka zasniva na relacijskom modelu, tj. podaci su u međusobnom odnosu i definiraju se veze između podataka. Osnovni pojmovi u relacijskom modelu (tablice, stupci, entiteti, atributi) vrlo su jednostavni za razumijevanje. 
				
				Ciljevi koji su ispunjeni su: fleksibilnost pristupa podacima (korisnik može slobodno prebirati podatke), istovremeni pristup podacima (omogućeno je da više korisnika istovremeno koristi podatke), čuvanje integriteta (automatski se nastoji sačuvati točnost i konzistentnost podataka), mogućnost podešavanja i kontrola (centralizirano mijenjanje parametara – administrator).
				
				Što se tiče normalizacije, baza podataka zadovoljava treću normalnu formu (3NF).
				
				Sustav koji se koristi za upravljanje bazom podataka je MySQL, koji je ekstremno popularan, besplatan, robustan, skalabilan  te pruža i efikasno izvođenje pod većim opterećenjima. 
				
				Naposljetku, baza podataka se izvodi na zasebnom poslužitelju što pridonosi boljim performansama i samoj sigurnosti baze podataka.
			}
		\end{flushleft}	
				
			\subsection{Opis tablica}
				
				\noindent \textbf{Admin}
				
				\noindent Relacija Admin čuva podatke o administratoru, tj. njegov automatski generirani id, e-mail i zaporku. Na razini relacije postoji ograničenje da je id jedinstven te da ostale vrijednosti ne smiju biti null vrijednosti. 
				
				\noindent Atribut zaporka se iz sigurnosnih razloga pohranjuje u obliku dobivenom transformacijom originalne zaporke algoritmom \textit{Message Digest 5}.

				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Admin}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
				
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf id & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					adminEmail	& VARCHAR &  e-mail administratora 	\\ \hline 
					password & VARCHAR &   zaporka administratora\\ \hline 
					
					\caption{Relacija Admin}
					
					
				\end{longtabu}
			\newpage
				\noindent \textbf{Client}

				\noindent
				{Relacija Client sadrži podatke o svakom klijentu. Pri registraciji klijent navodi svoj e-mail, ime, prezime te zaporku pri čemu je e-mail jedinstven, a takav je i automatski generirani id. Osim navedenog, klijent može opcionalno unijeti i e-mail korisnika koji mu je preporučio salon i tada se u bazi povećava tom korisniku brojač preporuka. Klijentu se također u bazi podataka evidentira i broj termina koje je rezervirao. 
				
				\noindent
				Atribut zaporka se iz sigurnosnih razloga pohranjuje u obliku dobivenom transformacijom originalne zaporke algoritmom \textit{Message Digest 5}.

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Client}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf clientId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					email	& VARCHAR &  e-mail klijenta 	\\ \hline 
					name & VARCHAR &   ime klijenta\\ \hline 
					password & VARCHAR &   zaporka klijenta\\ \hline
					recomendationCounter & INT &   brojač preporuka\\ \hline
					reservationCounter & INT &   brojač rezerviranih termina\\ \hline
					surname & VARCHAR &   prezime klijenta\\ \hline
					
					\caption{Relacija Client}
					
				\end{longtabu}
				\noindent \textbf{Employee}
				

				\noindent
				{Relacija Employee čuva podatke o svakom zaposleniku. Njegov automatski generirani id je jedinstven. Zaposlenika definira administrator, odnosno upisuje koje usluge pojedini zaposlenik obavlja i na kojoj lokaciji zaposlenik radi. Zaposlenik ima i svoj jedinstveni e-mail, ime, prezime i zaporku. Također, za svakog zaposlenika pamti se i status opcije o primanju obavijesti o rezervacijama na e-mail (je li opcija uključena ili isključena).
					 
				\noindent
				Atribut zaporka se iz sigurnosnih razloga pohranjuje u obliku dobivenom transformacijom originalne zaporke algoritmom \textit{Message Digest 5}.
					
				\noindent
				Relacije Employee je u vezi Many-To-Many s relacijom SalonServices preko atributa id i u vezi Many-To-One s relacijom Locations preko atributa id.}

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Employee}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
				
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf employeeId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					email	& VARCHAR &  e-mail zaposlenika 	\\ \hline 
					name & VARCHAR &   ime zaposlenika\\ \hline 
					password & VARCHAR &   zaporka zaposlenika\\ \hline	
					surname & VARCHAR &   prezime zaposlenika\\ \hline
					\slshape locationId & BIGINT &   lokacija na kojoj radi\\ \hline
					sendMail & INT &   zastavica za opciju primanja e-mailova\\ \hline	
					
					
					\caption{Relacija Employee}
			
				\end{longtabu}
			
				\noindent \textbf{Discount}
				

				\noindent
				{Relacija Discount čuva podatke o popustima koje saloni nude. Id u tablici je primarni ključ, osim toga evidentira se tip popusta, iznos popusta i brojač učestalosti (n) jer nakon svake n-te rezervacije, klijent ima pravo na popust određenog iznosa pri idućem posjetu salonu. Također postoji popust određenog iznosa za klijenta koji je nekome preporučio salon i tako privukao novu mušteriju. Na razini relacije, tip popusta je kao i id jedinstven.}

	
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Discount}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf id & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					discountFrequency & INT &   brojač  učestalosti popusta\\ \hline
					type	& VARCHAR &  tip ili vrsta popusta 	\\ \hline 
					value & DOUBLE &   vrijednost popusta\\ \hline 
					
					
					\caption{Relacija Discount}
					
				\end{longtabu}
				\noindent \textbf{SalonService}
				
				\noindent
				{Relacija SalonService čuva podatke o uslugama. Svaka usluga osim identifikatora ima i naziv, cijenu i skup zaposlenika koji obavljaju određenu uslugu. Kombinacija skupa id i naziv su jedinstveni. Na razini relacije postoje ograničenja da naziv i cijena usluge moraju biti uneseni, odnosno ne smiju poprimiti null vrijednost. 
				

				\noindent
				Relacija SalonService je u vezi Many-To-Many s relacijom Employee preko atributa id.}
	
	
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{SalonService}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
				
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf salonServiceId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					name	& VARCHAR &  naziv usluge 	\\ \hline 
					price & DOUBLE &   cijena usluge\\ \hline
				
					\caption{Relacija SalonService}
					
				\end{longtabu}
			
			\newpage
				\noindent \textbf{Location}
				

				\noindent
				{Relacija Location čuva podatke o lokacijama gdje se saloni nalaze. To su adresa i grad. Automatski generirajući id je primarni ključ, dok adresa, što se ograničenja tiče, osim što mora biti jedinstvena, ne smije poprimiti null vrijednost.}

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Location}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
			
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf locationId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					address	& VARCHAR &  adresa salona 	\\ \hline 
					city & VARCHAR &   grad u kojem se salon nalazi\\ \hline 
					
					\caption{Relacija Location}
					
				\end{longtabu}

				\noindent \textbf{Rating}
				
				\noindent
				{Relacija Rating čuva podatke o ocjenama. Svaki klijent nakon što je završio s terminom ima pravo ocijeniti zaposlenika koji mu je pružao uslugu. Klijent za uslugu navodi ocjenu koja je u rasponu od 1 do 5 te može ostaviti komentar. Ograničenja na razini relacije Rating su da ocjena ne smije biti null vrijednost.}


				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rating}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
				
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf ratingId & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline
					comment & VARCHAR &   komentar za zaposlenika\\ \hline
					grade & DOUBLE &   ocjena za zaposlenika\\ \hline 
					\slshape clientId	& BIGINT &  klijent koji ocjenjuje 	\\ \hline
					\slshape employeeId	& BIGINT &  zaposlenik kojeg se ocjenjuje 	\\ \hline 
					
					\caption{Relacija Rating}
					
				\end{longtabu}

				\noindent \textbf{Reservation}
				
				\noindent
				{Relacija Reservation čuva podatke o rezerviranim terminima. Svaki klijent za određeni datum bira određeno vrijeme početka koje je ograničeno na trajanje od jednog sata i može birati zaposlenika kojeg želi za pružanje usluge. Na razini relacije, primarni ključ je automatski generirani id pri upisu u bazu podataka te klijent nema mogućnost rezervacije termina u prošlosti.}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Reservation}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\bf id & BIGINT	&  	jedinstveni brojčani identifikator 	\\ \hline 
					date & DATE &   datum termina\\ \hline 
					startTime & TIME &   vrijeme za koje se naručuje\\ \hline
					\slshape clientId	& BIGINT &  klijent koji se naručuje	\\ \hline
					\slshape employeeId	& BIGINT &  zaposlenik koji radi uslugu	\\ \hline
					
					\caption{Relacija Reservation}
					
				\end{longtabu}
				
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\noindent \textbf{Dijagram entiteta i veza baze podataka}
				
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.45]{slike/erModelNew.PNG}
				\centering
				\caption{ER dijagram baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
 		\bigskip
 		\bigskip
 		\bigskip
			
	\begin{figure}[h!]
		
		\captionsetup{justification=centering}
				\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
					\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Registrirani korisnik.PNG}
					\caption{Apstraktni razred Registrirani korisnik}
					\label{fig:promjene}
				\end{minipage}
				\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
				\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
					\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Admin.PNG}
					\caption{Razred Admin}
					\label{fig:promjene}
				\end{minipage}
						\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
				\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
					\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Klijent.PNG}
					\caption{Razred Klijent}
					\label{fig:promjene}
				\end{minipage}
			
			\bigskip
			\bigskip
			\bigskip
			\bigskip
			
			\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Zaposlenik.PNG}
				\caption{Razred Zaposlenik}
				\label{fig:promjene}
			\end{minipage}
			\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
			\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Lokacija.PNG}
				\caption{Razred Lokacija}
				\label{fig:promjene}
			\end{minipage}
			\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
			\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Usluga.PNG}
				\caption{Razred Usluga}
				\label{fig:promjene}
			\end{minipage}
		
		\bigskip
		\bigskip
		\bigskip
		\bigskip
		
		\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Rezervacija.PNG}
			\caption{Razred Rezervacija}
			\label{fig:promjene}
		\end{minipage}
		\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
		\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Popust.PNG}
				\caption{Razred Popust}
				\label{fig:promjene}
			\end{minipage}
			\hspace*{\fill} % it's important not to leave blank lines before and after this command
			\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio=true]{slike/Dijagrami razreda/Recenzija.PNG}
				\caption{Razred \newline Recenzija}
				\centering
				\label{fig:promjene}
			\end{minipage}
		
		

	\end{figure}
		
    
        \begin{figure}[H]
        	\includegraphics[scale=0.40]{slike/Dijagrami razreda/CDfinal.PNG}
        	\centering
        	\caption{Dijagram razreda}
        	\label{fig:promjene}
        \end{figure}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Apstraktni razred Registrirani korisnik}}
        \begin{packed_item}
        	\item  Predstavlja sve korisnike koji su registrirani u sustav (admin, zaposlenik, klijent)
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item Email - email korisnika
        		\item Sifra - lozinka kojom se korisnik prijavljuje u sustav	
        	\end{packed_enum}
            \item  \textbf{Metode:} 
            \item[] \begin{packed_enum}
            	\item prijava() - služi za prijavu korisnika u sustav
            	\item odjava() - služi za odjavu korisnika iz sustava	
            \end{packed_enum}
        \end{packed_item}
   \newpage
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Admin}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja administratora sustava koji ima najveće ovlasti
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item AdminID - identifikacijska oznaka administratora
        	\end{packed_enum}
        	\item  \textbf{Metode:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item pregledSvihZaposlenika() - služi za pregled svih zaposlenika
        		\item dodajZaposlenika() - služi za dodavanje zaposlenika na neku lokaciju
        		\item obrisiZaposlenika() - služi za brisanje zaposlenika
        		\item dodajUsluguZaposleniku() - služi za dodavanje/modifikaciju usluge zaposleniku
        		\item pregledSvihUsluga() - služi za pregled svih usluga u svim salonima
        		\item dodajUslugu() - služi za dodavanje usluge u ponudu salona
        		\item obrisiUslugu() - služi za brisanje usluge iz ponude salona
        		\item pregledSvihLokacija() - služi za pregled svih lokacija salona
        		\item dodajLokaciju() - služi za dodavanje salona na određenoj lokaciji
        		\item obrisiLokaciju() - služi za brisanje salona s neke lokacije
        		\item dodajPopust() - služi za dodjeljivanje popusta registriranim korisnicima
        		\item pregledSvihRecenzija() - služi za pregled ocjena svih zaposlenika
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Zaposlenik}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja radnika u salonu
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item ZaposlenikID - identifikacijska oznaka zaposlenika
        		\item ZaposlenikIme - stvarno ime zaposlenika
        		\item ZaposlenikPrezime - stvarno prezime zaposlenika
        	\end{packed_enum}
        	\item  \textbf{Metode:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item pregledVlastitogRasporeda() - služi zaposleniku za pregled svog rasporeda
        		\item dodajPauzu() - služi za dodavanje pauze (od sat vremena) u vlastiti raspored za određeni radni dan
        		\item pregledVlastitihRecenzija() - služi za pregledavanje vlastitih ocjena i komentara na svoj rad
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
   \newpage
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Klijent}}
        \begin{packed_item}
        	\item  Predstavlja klijenta koji je registriran u sustav i koji može koristiti njegove funkcionalnosti 
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item KlijentID - identifikacijska oznaka klijenta
        		\item KlijentIme - stvarno ime klijenta
        		\item KlijentPrezime - stvarno prezime klijenta
        		\item ZastavicaPreporuka - označava koliko je klijenata u registraciji navelo ovog korisnika kao onoga tko im je preporučio salon
        		\item BrojacRezervacija - označava koliko je puta klijent rezervirao termin u salonu
        	\end{packed_enum}
        	\item  \textbf{Metode:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item pregledLokacija() - služi za pregled svih lokacija salona
        		\item pregledUslugaPoLokaciji() - služi za pregled cjelokupne usluge pojedinog salona
        		\item pregledZaposlenikaPoUsluzi() - služi za pregled zaposlenika po pojedinoj usluzi unutar odabranog salona
        		\item recenzirajZaposlenika() - služi za recenziranje i ocjenjivanje zaposlenika
        		\item pregledSlobodnihTermina() - služi za informativno pregledavanje slobodnih termina željenog zaposlenika bez želje za rezervacijom
        		\item rezervacijaTermina() - služi za rezervaciju termina za određenu uslugu kod odabranog zaposlenika u odabranom salonu
        		\item brisanjeRacuna() - služi za brisanje korisničkog računa
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Lokacija}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja jedan salon na određenoj lokaciji
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item LokacijaID - identifikacijska oznaka salona na određenoj lokaciji
        		\item Adresa - adresa salona na određenoj lokaciji
        		\item Grad - grad u kojem se salon nalazi
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Usluga}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja uslugu koja se nalazi u ponudi salona
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item UslugaID - identifikacijska oznaka usluge
        		\item Naziv - naziv usluge
        		\item Cijena - cijena usluge
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Rezervacija}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja rezervaciju određenog klijenta kod određenog zaposlenika
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item RezervacijaID - identifikacijska oznaka rezervacije
        		\item Datum - datum rezervacije
        		\item Vrijeme - vrijeme rezervacije
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Popust}}
        \begin{packed_item}
        	\item  Predstavlja popust na koji klijent može ostvariti pravo zaposlenika
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item PopustID - identifikacijska oznaka popusta
        		\item Tip - tip popusta
        		\item Vrijednost - vrijednost popusta
        		\item BrojRezervacijaZaPopust - broj rezervacija koje klijent treba ostvariti da bi dobio pravo na popust
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
    
        \noindent \underbar{\textbf{Razred Recenzija}}
        \begin{packed_item}
        	\item Predstavlja recenziju određenog zaposlenika od strane određenog klijenta
        	\item  \textbf{Atributi:} 
        	\item[] \begin{packed_enum}
        		\item RecenzijaID - identifikacijska oznaka recenzije
        		\item Ocjena - ocjena dana zaposleniku
        		\item Komentar - pismeno objašnjenje ocjene
        	\end{packed_enum}
        \end{packed_item}
		
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\noindent{Na slici 4.13 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave korisniku se otvara stranica "Rezerviraj termin" na kojoj ima mogućnost pregledati lokacije salona, odabrati usluge i zaposlenike te rezervirati željeni termin. Također, korisnik može u izborniku odabrati neku od ponuđenih mogućnosti. Klikom na opciju "Moje rezervacije" korisniku se prikazuje popis svih njegovih rezervacija termina. Odabirom opcije "Unesi recenziju" korisniku se prikazuje popis svih zaposlenika te korisnik ima mogućnost recenzirati bilo kojeg od zaposlenika. Biranjem opcije "Obriši račun" te unosom svoje lozinke korisnik može obrisati svoj korisnički račun. Korisnik se može odjaviti klikom na opciju "Odjavi se". }
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.95]{slike/Dijagram stanja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			
			 \noindent{Na dijagramu aktivnosti prikazan je proces rezervacije termina registriranog korisnika. Korisnik se prijavljuje u sustav te odabire grad, salon te jednu od ponuđenih usluga koju odabrani salon pruža. Zatim odabire željenog zaposlenika koji pruža odabranu uslugu. Konačno odabire slobodan termin kod odabranog zaposlenika i potvrđuje svoju rezervaciju. }
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.86]{slike/Dijagram aktivnosti.png}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		
			 \noindent{Dijagram komponenti opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka poslužuju se datoteke koje pripadaju \textit{front-end} dijelu aplikacije. Router je komponenta koja na upit s URL određuje koja datoteka će se poslužiti na sučelje. \textit{Front-end} dio se sastoji od niza JS datoteka koje su raspoređene logičke cjeline nazvane po tipovima aktora koji im pristupaju. Sve JS datoteke ovise o React biblioteci iz koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, forme i sl. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje podatke koji pripadaju \textit{back-end} dijelu aplikacije. EntityFrameworkCore zaslužan je za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli iz baze šalju se dalje MVC arhitekturi u obliku DTO. React-view komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa Beauty Salon aplikacijom te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke. }

			 
			 	\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.65]{slike/Dijagram komponenti.png}
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:promjene}
			 \end{figure}

